---
layout: post
title: 泛滥的青春
date: 2013-12-10
categories: review
tags: 阅读
---

像饿虎扑食一样读书是我的习惯，冯唐的《十八岁给我一个姑娘》也逃脱不了这样的命运。

读冯唐的这本书，我很自然地想起了王朔的《动物凶猛》，相形之下，我更喜欢王朔的笔调，一读就让人觉得这是个严肃的大家，而冯唐嬉笑怒骂，显然是个青春范十足的年轻人。这当然不能作为评判作品优劣的标准，而完全是我个人无厘头的意见。

一部好的作品，它的价值并不在于你阅读时的感觉，而在于你阅读后对它的回味，或者是它对你的影响。读这本书时，觉得就是个垃圾，可读完后慢慢回想，却发现很多有意思的地方，尤其是秋水对朱裳的爱恋，应该是每个人都曾有过的或正在拥有的经历吧。秋水虽然流里流气，但显不出坏，就像王小波笔下的人物，骨子里黄着呢，心却是好的。

青春是一个老掉牙的话题，各种质量参差不齐的出版物已经让很多人都看恶心了，但是只要写好了，就能赚足眼泪和销量。冯唐虽然没能赚走我的泪，却也让我这个快二十的人唏嘘不已。我对高中记忆最大的遗憾，倒不是因为十分之差没考上北大，而是自己在那三年里竟然没能谈一场恋爱。看着平日里吃荤的秋水在朱裳面前规规矩矩，我的心就会有一丝触动。性格内向的我，在自己喜欢的女孩子面前，总是做出一幅颇具绅士风度的派头，以此来博得对方的好感。同样，我也整天耽于对方不会喜欢自己的假想中，迟迟不敢表白，可悲的是事实果然这样，我一表白连朋友都差点没得做。

再说说书里的人名。朱裳，“裳”是念shang还是念chang我一直拿不定主意，读的时候我总是读chang，并想起那句名诗“为他人作嫁衣裳”。张国栋，是我高中的同学，他也黄，但不可能做导演。刘京胜，想起我们高中一位叫刘季胜的英语老师，英语组的两位男同志之一，浓重的外地口音，难懂的很。秋水，望穿秋水，连李秋水我都想的出，没意思。老流氓孔建国、翠儿，和我实际生活中的人的名字就没关系了。看翠儿、朱裳和秋水的关系，真有几分像王小波的逻辑啊。

秋水的那句话特喜欢，“别看我长得像个杀猪的，其实我是个写诗的”。这句话说出来，又酸又洋还不假，有股神奇的味儿，让谁来说也不落俗。其实每个少年都是一个诗人，就算大字不识一筐，就算说句话都狗屁不通，还是要给自己心爱的姑娘写诗，好像写首好诗对方就会依了。我就写过，不止写了一首，不止写了一年，不止写过自由的，还不止写过中文的，我觉得我的诗才超过了那么多出版了诗集的狗屁诗人，可还是没追上一个姑娘。这就是命。现在，我还有爱着的姑娘，却再也写不出令自己满意的诗了，也好，反正追不上人家，诗也就没用了。

十八岁的秋水已经活的够丰富了，这样的青春也算没有白白浪费，而我的呢，甚至都没有留下可把玩的东西，就把我甩得远远的了，他妈的，分手你也说一声嘛，至少我曾在你怀里写过诗啊，别把我这个写诗的当杀猪的！
